### 霍亨斯陶芬家族的起源（5）

韦尔夫家族 （The Welfs）

韦尔夫家族从过去到现在都是德国最尊贵的家族，也是唯一一个可以将血统追溯至加洛林时期的家族。他们在欧洲历史上的首次登场便令人印象深刻。819年，韦尔夫伯爵的女儿朱迪丝成为了虔诚者路易皇帝（Louis the Pious）的第二任妻子；827年，她的继子东法兰克国王德意志人路易（Louis the German）娶了她的姐妹艾玛为妻。 早在11世纪，韦尔夫家族的名字曾被拉丁化为“catulus”。即英语中“whelp”，由此甚至有人推断，密谋反对罗马共和国的臭名昭著的喀提林（Catiline）是韦尔夫家族的先祖。而韦尔夫家族里统治勃艮第的国王们则没有一个名为韦尔夫的，他们都是那对王后姐妹的兄长，长者康拉德伯爵（Count Conrad the Elder）的后裔。而南德意志地区的韦尔夫家族也略去了这段历史，因为这与他们在施瓦本地区的地位无关。所以我们无法确定九世纪时候出现的韦尔夫与后来的韦尔夫家族之间明确的关系。

施瓦本的韦尔夫家族从名不见经传的鲁道夫（Rudolf，死于992年）开始。他在康斯坦茨湖以北的阿尔特多夫建立了一座教堂，直到1126年，他和他的厚点包括巴巴罗萨的外祖父母都葬在哪里。因此这个家族在12世纪时其实被成为阿尔特多夫家族，而并不是韦尔夫家族（尽管弗赖辛的奥托坚持称他们为阿尔特多夫的韦尔夫家族）。鲁道夫的之子韦尔夫二世（死于1030年）在阿尔特多夫上方的拉芬斯堡（Ravensburg）建了个城堡，之后娶了卢森堡的伊米莎（Imiza of Luxembourg）为妻，她是亨利二世皇帝妻子库妮贡达的侄女。1047年亨利三世皇帝将卡林西亚公国授予韦尔夫三世（死于1055年），他也是施瓦本地区的韦尔夫中第一个被授予公爵头衔的。1053年韦尔夫三世将阿尔特多夫——此后被称为魏恩加滕（Weingarten）的修道院迁到了附近的山顶上，没有子嗣的公爵将他所有的财产都留在了魏恩加滕。伊米莎阻止了她儿子这一想法，她找来了自己的外孙子韦尔夫四世来继承他的家产，韦尔夫四世是伊米莎的女儿库妮贡达与意大利的米兰侯爵阿尔伯特·雅佐二世（Albert Azzo II, Margrave of Milan）之子，其父的领地在帕多瓦（Padua）西南部的埃斯特（Este）。为了阻止韦尔夫三世将财产捐赠给阿尔特多夫/魏恩加滕，伊米莎把阿尔特多夫的修女们都迁到了阿尔托明斯特（Altomünster），又将阿尔托明斯特的修士们赶去了魏恩加滕。

韦尔夫四世（死于1101年）是教宗的坚定支持者，也是巴巴罗萨的母亲朱迪丝的祖父，创立了所谓韦尔夫家族的幼支（younger Welfs），他们的母系血统来源于韦尔夫家族的长支。1070年，亨利四世任命韦尔夫四世为巴伐利亚公爵，因为他在施瓦本东南部和巴伐利亚西部拥有大量财产和领地，并且与意大利人的关系也很密切。此后不久，他娶了弗兰德斯伯爵鲍德温四世（死于1035年）的女儿朱迪丝委屈，他是诺森布里亚伯爵托斯蒂格（Earl Tostig of Northumbria，死于1066年）的遗孀，后者是英国最后一个盎格鲁撒克逊人国王哈罗德的兄弟。公爵的婚姻表明了韦尔夫家族在国际上也享有盛誉。弗兰德斯公爵是另一位朱迪丝的后裔，这位朱迪丝是前文提及的路易二世的妻子朱迪丝的孙女，其父是皇帝秃头查理（Charles the Bald）。

巴巴罗萨的母亲朱迪丝的名字在韦尔夫家族的历史上很常见。奥托说巴巴罗萨的姐妹嫁给了上洛林公爵马修（Duke Matthew of Upper Lorraine，1139-1176），也名叫朱迪丝。但在马修自己的宪章中，她名叫贝莎，与腓特烈二世公爵的外祖母（亨利四世的妻子）同名。所以要么是巴巴罗萨的姐妹有两个名字，要么就是奥托把她侄女的名字弄错了。巴巴罗萨有三个女儿，但都早夭。长女和其母亲一样都叫贝阿特丽丝，小女儿叫阿格妮丝，而未命名的二女儿曾在1184年与狮心王理查订婚，有人认为她很可能叫朱迪丝。不管怎么说后来斯陶芬家族的人都不怎么用朱迪丝这个名字了，就像他们也不会用韦尔夫这个名字一样，尽管他们是南德意志地区韦尔夫家族的优先继承人。然而萨克森地区的韦尔夫家族，即巴巴罗萨的另一位舅舅骄傲的亨利（Henry the Proud）的后裔，也放弃了用朱迪丝和韦尔夫来命名。

1089年，韦尔夫四世为他17岁的儿子韦尔夫五世（r. 1101-1120）求娶托斯卡纳女侯爵玛蒂尔达，后者已经43岁，是支持教宗派的中流砥柱。新浪后来作证说他们并没有完成这段婚姻，并于1095年分局，之后再也没有见过面，但也没有正式离婚。韦尔夫五世的弟弟巴伐利亚公爵黑色的亨利（r.1120-1126）的血脉延续了下来，1100年左右，他娶了萨克森公爵马格努斯（Duke Magnus of Saxony, r. 1072-1106）与匈牙利公主索菲娅的女儿乌尔夫希尔德（Wulfhild）。所以巴巴罗萨从他母系的血缘还可以追溯到萨克森贵族以及匈牙利王室。与韦尔夫家族相比，斯陶芬家族只能算得上是新晋贵族了。所以弗赖辛的奥托有充分的理由略去腓特烈一世公爵的父系血统，就算他知道的不仅仅只有这么多，他也不想记载。

然而巴巴罗萨只在一份宪章中提到了他的韦尔夫祖先。1181年3月1日，在与他表兄狮子亨利对峙的时候，他确认将巴伐利亚公爵及其后裔的财产捐赠给了克雷姆斯明斯特（Kremsmünster，今位于上奥地利省）的本笃会修道院。巴巴罗萨特别提到了这是他曾祖韦尔夫四世和他的舅父骄傲者亨利的捐赠，也许他这样做是希望安抚他表兄在巴伐利亚地区的支持者。

虽然弗赖辛的奥托认为腓特烈二世公爵与朱迪丝的婚姻是天作之合，但他却没有说明他们的儿子巴巴罗萨生于何年何处。然而斯塔沃洛的修道院院长维巴尔德在112年3月告知教宗尤金三世，新的德意志国王还不到三十岁。根据这一说法可以间接证明腓特烈大约出生于1122年12月中旬。我猜测他应该出生在阿格诺，因为这座城市对他的父亲腓特烈二世公爵十分重要，而且巴巴罗萨晚年也十分钟爱这里。而选择卡彭堡的奥托（Otto of Cappenberg）来担任他的教父，也标志着教宗与统治者们在沃尔姆斯达成了一种和解。